\section{Обзор аналогов}
Построение языков программирования с зависимыми типами по спецификации является задачей достаточно специфичной. Ниже перечислены некотороые инструменты, применяемые в похожих ситуациях (изучение формальных систем, языков программирования и их реализация).

\subsection{BNFC}
Похожим на программу описанную в дипломной работе средством разработки является BNFC\cite{bnfc}. Эта утилита позволяет генерировать фронтенд компилятора по аннотированной грамматике языка в форме Бэкуса-Наура\cite{lbnf}.

Программа генерирует лексер, парсер и вывод структур на экран языка заданного в спецификации. Также она генерирует абстрактное синтаксическое дерево и заготовку для написания редукций, представленную в виде большой конструкции switch или её аналогов.

Генерирует представления на C, C++, C\#, Haskell, Java и OCaml.

\subsection{PLT/Redex}
PLT/Redex\cite{plt:redex} --- встроенный DSL на языке Racket, созданный для спецификации и изучения операционных семантик языков программирования. Используется для спецификации языков программирования, в том числе и с зависимыми типами.

Из отличительных черт: позволяет случайным образом тестировать цикличность редукций или иные свойства языка, задаваемые пользователем в DSL. Также позволяет визуализировать порядок редукций.

Однако спецификация языков с зависимыми типами занимает столько же усилий, как если бы пользователь писал реализацию языка в Haskell\cite{plt:ex}. Большую сложность составляют подстановки --- проблема, обойденная в данной дипломной работе благодаря использованию представления термов языка в виде индексов де Брейна.

\subsection{Twelf}
Twelf\cite{twelf} является реализацией LF\cite{Pfenning2002}. Используется для спецификации и доказательств свойств логик и языков программирования.

В спецификации задаются высказывания языка (используется принцип "высказывания в качестве типов"\cite{harper:1993}) и некоторые операции над ним в виде отношений на языке Twelf. Затем доказываются свойства вида  $\forall\Sigma$ специфицированного языка.

Таким образом, в Twelf можно доказывать свойства спецификаций языков или приводить спецификации к форме, в которой выполняются интересующие нас, как дизайнер, свойства. Затем можно использовать программу описанную в данной дипломной работе для реализации языка.






%--
