% В этом шаблоне используется класс spbau-diploma. Его можно найти и, если требуется,
% поправить в файле spbau-diploma.cls
\documentclass{spbau-diploma}
\begin{document}
% Год, город, название университета и факультета предопределены,
% но можно и поменять.
% Если англоязычная титульная страница не нужна, то ее можно просто удалить.
\filltitle{ru}{
    chair              = {Кафедра математических и информационных технологий},
    title              = {Генерация зависимых языков по спецификации пользователя},
    % Здесь указывается тип работы. Возможные значения:
    %   coursework - Курсовая работа
    %   diploma - Диплом специалиста
    %   master - Диплом магистра
    %   bachelor - Диплом бакалавра
    type               = {master},
    position           = {студента},
    group              = 604,
    author             = {Гарифуллин Шамиль Раифович},
    supervisorPosition = {},
    supervisor         = {Исаев В.\,И.},
    reviewerPosition   = {},
    reviewer           = {Подкопаев А.\,В.},
    chairHeadPosition  = {д.\,ф.-м.\,н., профессор},
    chairHead          = {Омельченко А.\,В.},
    % university = {САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКИЙ АКАДЕМИЧЕСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ},
    % faculty = {Центр высшего образования},
    % city = {Санкт-Петербург},
    % year             = {2013}
}
\filltitle{en}{
    chair              = {Department of Mathematics and Information Technology},
    title              = {Specification based generation of languages with dependent types},
    author             = {Shamil Garifullin},
    supervisorPosition = {},
    supervisor         = {Valeriy Isaev},
    reviewerPosition   = {},
    reviewer           = {Anton Podkopaev},
    chairHeadPosition  = {professor},
    chairHead          = {Alexander Omelchenko},
}
\maketitle
\tableofcontents

\input{intro}

\section{Постановка задачи}

Целью данной работы является разработка и реализация языка для спецификации языков программирования с зависимыми типами. Ключевые задачи:
\begin{itemize}
  \item Сужение множества возможных спецификаций зависимых языков для возможности генерации алгоритма проверки типов.
  \item Реализация генерации структур данных представления АСД языка и функций манипуляции этими структурами.
  \item Реализация генерации функций приведения выражений специфицированного языка в нормальную форму и проверки типов.
\end{itemize}

\input{intro_deptypes}
\input{analogues}
\input{lang_spec}
\input{gen_lang}

% У заключения нет номера главы
\section*{Заключение}

В рамках данной работы достигнуты следующие результаты:
\begin{itemize}
  \item Определен язык спецификаций зависимых языков с дальнейшей возможностью генерации алгоритма проверки типов.
  \item Реализована генерации структур данных представления языка с использованием индексов де Брейна на уровне типов и функций манипуляции этими структурами.
  \item Реализованы генерация функций приведения выражений специфицированного языка в нормальную форму и проверки типов.
\end{itemize}

Существует несколько направлений развития данной работы:
\begin{itemize}
  \item Реализовать поддержку определения функций над выражениями языка. Что даст возможность работать с языком, как это делается обычно, а именно:
  \begin{itemize}
    \item Определяем некие константы (выражения без свободных переменных).
    \item Определяем функции, внутри которых можем использовать конструкции языка и функции определенные ранее.
    \item Пишем функцию main, которая выполняется нашим языком (все функции и константы должны проходить проверку типов).
  \end{itemize}
  \item Генерировать ещё и синтаксический анализатор специфицированного языка, чтобы все действия, описанные выше, пользователь проделывал в отдельном текстовом файле.
  \item Дать пользователю возможность определять функции на уровне языка спецификации, чтобы изолировать общие паттерны определения языка в отдельную функцию. Это предлагается для ещё большего удобства работы с языком спецификаций.
  \item Поддержать возможность композиции спецификаций языков --- тогда можно будет собирать языки из отдельных частей, как предложено в~\cite{isaev}. Например: отдельно определяем библиотеку языков с $\Sigma$, с $\Pi$, с $Bool$, $Nat$ и т.д. Затем просто добавляем нужные в список наследования спецификации языка. Добавляем свои конструкции, определяем дополнительные редукции, определяющие интеракции этих языков между собой и дополнительных конструкций, и работаем с резудьтирующим языком.
  \item Использовать в качестве промежуточного представления\cite{IR} не АСД на Haskell, а что-то более оптимизированное под выполнение языков.
\end{itemize}


\bibliographystyle{ugost2008ls}
\bibliography{diploma}

\input{attach}

\end{document}
